\renewcommand\bibname{Перечень ссылок}

\begin{thebibliography}{}
    \bibitem{Shnayer} Шнайер, Б. Прикладная криптография. Протоколы, алгоритмы, исходные тексты на языке Си. / Б. Шнайер. -- Пер. с англ.: М.: Издательство ТРИУМФ, 2002. -- 816 с.
    \bibitem{Soroka} Сорока, Л.С. Исследование вероятностных методов формирования нелинейных узлов замен / Л.С. Сорока, А.А. Кузнецов, С.А. Исаев // Системи обробки інформації. -- 2011. -- Вип. 8(98). -- С. 113-122.
    \bibitem{Kuznetsov} Кузнецов, А.А. Математическая модель регулярных нелинейных узлов замен с использованием аппарата недвоичных криптографических функций / А.А. Кузнецов, С.А. Исаев, В.В. Фролов // Системи управління, навігації та зв’язку: збірник наукових праць. -- 2012. -- Вип. 3(23). -- С. 81-86.
    \bibitem{Golovashich} Головашич, С.А. Анализ эффективности проектирования алгоритмов-участников конкурса БСШ Украины [Електронний ресурс] / С.А. Головашич // Х.: ООО КРИПТОМАШ, 2009. -- С. 70. -- Режим доступу до журн.: http://www.cryptomach.com/upload/ru/files/bc\_design\_effectiveness.pdf.
    \bibitem{Biham} Biham, E. Differential cryptanalysis of DES-like cryptosystems / E. Biham, A. Shamir // Journal of Cryptology. -- 1991. -- 4(1). P. 3-72.
    \bibitem{Burnett} Burnett, L. Heuristic Optimization of Boolean Functions and Substitution Boxes for Cryptography: PhD Thesis / L. Burnett. -- Queensland University of Technology, 2005. -- 204 p.
    \bibitem{Connor} O’Connor, L. An analysis of a class of algorithms for S-box construction / L. O'Connor // Journal of Cryptology. -- 1994.  7(1). P. 133-151.
    \bibitem{Millian1} Millan, W. How to improve the nonlinearity of bijective s-boxes / W. Millan // Information Security and Privacy, ACISP '98. -- Springer Verlag, 1998.  Vol. 1438. -- P. 181-192.
    \bibitem{Millian2} Millan, W. Evolutionary Heuristics for Finding Cryptographically Strong S-Boxes / W.Millan, L. Burnett, G. Carter, A. Clark, E. Dawson // Information and communication security. -- Springer, Heidelberg, 1999. Vol. 1726. -- P. 263-274.
    \bibitem{Clark1} Clark, J.A.  The Design of S-Boxes by Simulated Annealing / J.A. Clark, J.L. Jacob, S. Stepney // New Generation Computing. -- 2005. -- 23(3). -- P. 219-231.
    \bibitem{Laskari} Laskari, C. Utilizing Evolutionary Computation Methods for the Design of S-Boxes / C. Laskari, C. Meletiou, N. Vrahatis // Computational Intelligence and Security. -- 2006. --Vol. 2. -- P. 1299-1302.
    \bibitem{Tesar} Tesar, P. A new method for generating high non-linearity S-Boxes // Radioengineering. -- 2010. -- Part I of II, Vol. 19 Issue 1. -- P. 23-26.
    \bibitem{Dawson} Dawson, E. Designing boolean functions for cryptographic applications / E. Dawson, W. Millan, L. Simpson // Proceedings of General Algebra Conference (AAA58).  Verlag Johannes Heyn, 1999. -- P. 1-22.
    \bibitem{Clark2} Clark, J. Evolving Boolean Functions Satisfying Multiple Criteria / J. Clark, S. Jacob, S. Stepney, M. Maitra, W. Millan. // Proceedings of INDOCRYPT’02. -- Springer, 2002. LNCS Vol. 2551. -- P. 246-259.
    \bibitem{Kavut} Kavut, S. Improved Cost Function in the Design of Boolean Functions Satisfying Multiple Criteria / S. Kavut, M.D.Yücel // Progress in Cryptology, INDOCRYPT 2003, 4th International Conference. -- Springer, 2003. -- Vol. 2904. -- P. 121-134.
    \bibitem{Kwangjo} Kwangjo, K. Securing DES S-Boxes against Three Robust Cryptanalysis / K. Kwangjo, L. Sangjin, P. Sangjoon, L. Daiki // Proceedings of the Workshop on Selected Areas in Cryptography, SAC '95. -- 1995. -- P.145-157.
    \bibitem{Alekseychuk} Alekseychuk, A.N. Towards a Theory of Security Evaluation for GOST-like Ciphers against Differential and Linear Cryptanalysis [Електронний ресурс] / A.N. Alekseychuk, L.V. Kovalchuk // 2011. -- 24 p. -- Режим доступу: http://eprint.iacr.org/2011/489.pdf.
    \bibitem{Heys} Heys, H.M. Substitution-Permutation Networks Resistant to Differential and Linear Cryptanalysis / H.M. Heys, S.E. Tavares // J. Cryptology -- 1996. V. 9, N 1. -- P. 1-19.
    \bibitem{Coppersmith} Coppersmith, D. The Data Encryption Standard (DES) and its strength against attacks / D. Coppersmith // IBM J. Res. Dev. -- 1994 -- P. 243-250.
    \bibitem{Matsui} Matsui, M. Linear cryptanalysis method for DES cipher / M. Matsui // Advances in Cryptology, Proceedings Eurocrypt’93, LNCS 765. Springer-Verlag, 1994. P. 386-397.
    \bibitem{test} ГОСТ 12.0.003-74. ССБТ. Опасные и вредные производственные факторы. Классификация. Введ. 1976-01-01. -- М : ИПК «Изд-во стандартов», 2004. -- 4 с.
    \bibitem{test} Правила безпечної експлуатації електроустановок споживачів [Електронний ресурс] : НПАОП 40.1-1.21-98 : затв. Держнаглядохоронпраці 09.01.1998 : введ. в дію з 20.02.1998. -- 1998. -- 108 с. . -- Режим доступу: www/ URL: http://dbn.at.ua/\_ld/8/821\_\_\_\_\_.doc
    \bibitem{test} Правила будови електроустановок. Електрообладнання спеціальних установок [Електронний ресурс] : НПАОП 40.1-1.32.01 : затв. Держнаглядохоронпраці 05.04.2001 : введ. в дію з 01.01.2002. -- 2001. -- Режим доступу: www/ URL: http://www.dnaop.com/html/1692.html
    \bibitem{test} Типове положення про проведення навчання і перевірки знань з питань охорони праці [Електронний ресурс] : НПАОП 0.00-4.12-05 : затв. Держнаглядохоронпраці 26.01.2005. -- 2005. -- 36 с. -- Режим доступу: www/ URL: http://norma.org.ua/Download/law2/15.rar
    \bibitem{test} Санітарні норми мікроклімату виробничих приміщень [Електронний ресурс] : ДСН 3.3.6.042-99 : затв. Держнаглядохоронпраці 01.12.1999. -- 1999. -- 12 с. -- Режим доступу: www/ URL: http://korpmet.org.ua/wordpress/wp-content/uploads/2012/04/ДСН-3.3.6.042-99-Санітарні-норми-мікроклімату-виробничих-приміщень.doc
    \bibitem{test} Правила охорони праці при експлуатації електронно-обчислювальних машин [Електронний ресурс] : НПАОП 0.00-1.28-10 : затв. Держнаглядохоронпраці 26.03.2010. -- 2010. -- Режим доступу: www/ URL: http://document.ua/pravila-ohoroni-praci-pid-chas-ekspluataciyi-elektronno-obch-nor17970.html
    \bibitem{test} Природнє і штучне освітлення : ДБН В.2.5-28-06 : чинний з 2006-10-01. -- К. : Мінбуд України, 2006. -- 80 с.
    \bibitem{test} Санітарні норми виробничого шуму, ультразвуку та інфразвуку [Електронний ресурс] : ДСН 3.3.6-037-99 : затв. головн. держ. сан. лікарем України 01.12.1999. -- 1999. -- Режим доступу: www/ URL: http://document.ua/sanitarni-normi-virobnichogo-shumu-ultrazvuku-ta-infrazvuku-nor4878.html
\end{thebibliography}
